# Домашнее задание к занятию 2. «SQL»

## Введение

Перед выполнением задания вы можете ознакомиться с 
[дополнительными материалами](https://github.com/netology-code/virt-homeworks/blob/virt-11/additional/README.md).

## Задача 1

Используя Docker, поднимите инстанс PostgreSQL (версию 12) c 2 volume, 
в который будут складываться данные БД и бэкапы.

Приведите получившуюся команду или docker-compose-манифест.

## Ответ:

```Bash
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker run --name postgresql -d -e POSTGRES_HOST_AUTH_METHOD=trust -v '/var/docker/postgres:/var/lib/postgresql/data' -v '/var/docker/backup:/tmp/backup' postgres:12
bfccea6338fbb6ff48aa6b0fb83ed1c449da2c58928f29cea7feb5ed0938514d
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$
```

## Задача 2

В БД из задачи 1: 

- создайте пользователя test-admin-user и БД test_db;
- в БД test_db создайте таблицу orders и clients (спeцификация таблиц ниже);
- предоставьте привилегии на все операции пользователю test-admin-user на таблицы БД test_db;
- создайте пользователя test-simple-user;
- предоставьте пользователю test-simple-user права на SELECT/INSERT/UPDATE/DELETE этих таблиц БД test_db.

Таблица orders:

- id (serial primary key);
- наименование (string);
- цена (integer).

Таблица clients:

- id (serial primary key);
- фамилия (string);
- страна проживания (string, index);
- заказ (foreign key orders).

Приведите:

- итоговый список БД после выполнения пунктов выше;
- описание таблиц (describe);
- SQL-запрос для выдачи списка пользователей с правами над таблицами test_db;
- список пользователей с правами над таблицами test_db.

## Ответ:

Шаги создания бд, юзеров, таблиц, индекса:
```Bash
CREATE DATABASE test_db;
\c test_db
CREATE USER "test-admin-user";
CREATE TABLE orders (id SERIAL PRIMARY KEY, name VARCHAR, price INT);
CREATE TABLE clients (id SERIAL PRIMARY KEY, fullname VARCHAR, country VARCHAR, zakaz_id SERIAL NOT NULL, FOREIGN KEY (zakaz_id) REFERENCES orders (id));
CREATE INDEX country_idx ON clients (country);
GRANT ALL ON orders, clients TO "test-admin-user";
CREATE USER "test-simple-user";
GRANT SELECT,INSERT,UPDATE,DELETE ON orders, clients to "test-simple-user";
```

Список таблиц:
```Bash
test_db=# SELECT table_name FROM information_schema.tables
WHERE table_schema NOT IN ('information_schema','pg_catalog');
 table_name
------------
 orders
 clients
(2 rows)

test_db=#
```

Вот список таблиц с описанием:
```Bash
test_db=# \l+
                                                                   List of databases
   Name    |  Owner   | Encoding |  Collate   |   Ctype    |   Access privileges   |  Size   | Tablespace |                Description

-----------+----------+----------+------------+------------+-----------------------+---------+------------+------------------------------------------
--
 postgres  | postgres | UTF8     | en_US.utf8 | en_US.utf8 |                       | 8129 kB | pg_default | default administrative connection databas
e
 template0 | postgres | UTF8     | en_US.utf8 | en_US.utf8 | =c/postgres          +| 7825 kB | pg_default | unmodifiable empty database
           |          |          |            |            | postgres=CTc/postgres |         |            |
 template1 | postgres | UTF8     | en_US.utf8 | en_US.utf8 | =c/postgres          +| 7825 kB | pg_default | default template for new databases
           |          |          |            |            | postgres=CTc/postgres |         |            |
 test_db   | postgres | UTF8     | en_US.utf8 | en_US.utf8 |                       | 8129 kB | pg_default |
(4 rows)

test_db=#
```

Список таблиц и полей:
```Bash
test_db-# \d+
                               List of relations
 Schema |         Name         |   Type   |  Owner   |    Size    | Description
--------+----------------------+----------+----------+------------+-------------
 public | clients              | table    | postgres | 8192 bytes |
 public | clients_id_seq       | sequence | postgres | 8192 bytes |
 public | clients_zakaz_id_seq | sequence | postgres | 8192 bytes |
 public | orders               | table    | postgres | 8192 bytes |
 public | orders_id_seq        | sequence | postgres | 8192 bytes |
(5 rows)

test_db-#
```

Детальная информация о таблице clients:
```Bash
test_db-# \d+ clients
                                                         Table "public.clients"
  Column  |       Type        | Collation | Nullable |                  Default                  | Storage  | Stats target | Description
----------+-------------------+-----------+----------+-------------------------------------------+----------+--------------+-------------
 id       | integer           |           | not null | nextval('clients_id_seq'::regclass)       | plain    |              |
 fullname | character varying |           |          |                                           | extended |              |
 country  | character varying |           |          |                                           | extended |              |
 zakaz_id | integer           |           | not null | nextval('clients_zakaz_id_seq'::regclass) | plain    |              |
Indexes:
    "clients_pkey" PRIMARY KEY, btree (id)
    "country_idx" btree (country)
Foreign-key constraints:
    "clients_zakaz_id_fkey" FOREIGN KEY (zakaz_id) REFERENCES orders(id)
Access method: heap

test_db-#
```

Детальна информаия о таблице orders:
```Bash
test_db-# \d+ orders
                                                     Table "public.orders"
 Column |       Type        | Collation | Nullable |              Default               | Storage  | Stats target | Description
--------+-------------------+-----------+----------+------------------------------------+----------+--------------+-------------
 id     | integer           |           | not null | nextval('orders_id_seq'::regclass) | plain    |              |
 name   | character varying |           |          |                                    | extended |              |
 price  | integer           |           |          |                                    | plain    |              |
Indexes:
    "orders_pkey" PRIMARY KEY, btree (id)
Referenced by:
    TABLE "clients" CONSTRAINT "clients_zakaz_id_fkey" FOREIGN KEY (zakaz_id) REFERENCES orders(id)
Access method: heap

test_db-#
```

Запрос и список пользователей с правами над таблицами test_db:

```Bash
postgres=# SELECT table_name,grantee,privilege_type
FROM information_schema.table_privileges
WHERE table_schema NOT IN ('information_schema','pg_catalog');
 table_name |     grantee      | privilege_type
------------+------------------+----------------
 orders     | postgres         | INSERT
 orders     | postgres         | SELECT
 orders     | postgres         | UPDATE
 orders     | postgres         | DELETE
 orders     | postgres         | TRUNCATE
 orders     | postgres         | REFERENCES
 orders     | postgres         | TRIGGER
 clients    | postgres         | INSERT
 clients    | postgres         | SELECT
 clients    | postgres         | UPDATE
 clients    | postgres         | DELETE
 clients    | postgres         | TRUNCATE
 clients    | postgres         | REFERENCES
 clients    | postgres         | TRIGGER
 orders     | test-admin-user  | INSERT
 orders     | test-admin-user  | SELECT
 orders     | test-admin-user  | UPDATE
 orders     | test-admin-user  | DELETE
 orders     | test-admin-user  | TRUNCATE
 orders     | test-admin-user  | REFERENCES
 orders     | test-admin-user  | TRIGGER
 clients    | test-admin-user  | INSERT
 clients    | test-admin-user  | SELECT
 clients    | test-admin-user  | UPDATE
 clients    | test-admin-user  | DELETE
 clients    | test-admin-user  | TRUNCATE
 clients    | test-admin-user  | REFERENCES
 clients    | test-admin-user  | TRIGGER
 orders     | test-simple-user | INSERT
 orders     | test-simple-user | SELECT
 orders     | test-simple-user | UPDATE
 orders     | test-simple-user | DELETE
 clients    | test-simple-user | INSERT
 clients    | test-simple-user | SELECT
 clients    | test-simple-user | UPDATE
 clients    | test-simple-user | DELETE
(36 rows)
```

Аналогичный запрос:
```Bash
test_db=# SELECT table_name,grantee,privilege_type
FROM information_schema.role_table_grants
WHERE table_schema NOT IN ('information_schema','pg_catalog');
 table_name |     grantee      | privilege_type
------------+------------------+----------------
 orders     | postgres         | INSERT
 orders     | postgres         | SELECT
 orders     | postgres         | UPDATE
 orders     | postgres         | DELETE
 orders     | postgres         | TRUNCATE
 orders     | postgres         | REFERENCES
 orders     | postgres         | TRIGGER
 clients    | postgres         | INSERT
 clients    | postgres         | SELECT
 clients    | postgres         | UPDATE
 clients    | postgres         | DELETE
 clients    | postgres         | TRUNCATE
 clients    | postgres         | REFERENCES
 clients    | postgres         | TRIGGER
 orders     | test-admin-user  | INSERT
 orders     | test-admin-user  | SELECT
 orders     | test-admin-user  | UPDATE
 orders     | test-admin-user  | DELETE
 orders     | test-admin-user  | TRUNCATE
 orders     | test-admin-user  | REFERENCES
 orders     | test-admin-user  | TRIGGER
 clients    | test-admin-user  | INSERT
 clients    | test-admin-user  | SELECT
 clients    | test-admin-user  | UPDATE
 clients    | test-admin-user  | DELETE
 clients    | test-admin-user  | TRUNCATE
 clients    | test-admin-user  | REFERENCES
 clients    | test-admin-user  | TRIGGER
 orders     | test-simple-user | INSERT
 orders     | test-simple-user | SELECT
 orders     | test-simple-user | UPDATE
 orders     | test-simple-user | DELETE
 clients    | test-simple-user | INSERT
 clients    | test-simple-user | SELECT
 clients    | test-simple-user | UPDATE
 clients    | test-simple-user | DELETE
(36 rows)
test_db=#
```

## Задача 3

Используя SQL-синтаксис, наполните таблицы следующими тестовыми данными:

Таблица orders

|Наименование|цена|
|------------|----|
|Шоколад| 10 |
|Принтер| 3000 |
|Книга| 500 |
|Монитор| 7000|
|Гитара| 4000|

Таблица clients

|ФИО|Страна проживания|
|------------|----|
|Иванов Иван Иванович| USA |
|Петров Петр Петрович| Canada |
|Иоганн Себастьян Бах| Japan |
|Ронни Джеймс Дио| Russia|
|Ritchie Blackmore| Russia|

Используя SQL-синтаксис:
- вычислите количество записей для каждой таблицы.

Приведите в ответе:

    - запросы,
    - результаты их выполнения.
    
## Ответ:

```Bash
test_db=# INSERT INTO orders (name,price) VALUES
('Шоколад',10),
('Принтер',3000),
('Книга',500),
('Монитор',7000),
('Гитара',4000);
INSERT 0 5
```
```Bash
test_db=# INSERT INTO clients (fullname,country,zakaz_id) VALUES
('Иванов Иван Иванович','USA',NULL),
('Петров Петр Петрович','Canada',NULL),
('Иоганн Себастьян Бах','Japan',NULL),
('Ронни Джеймс Дио','Russia',NULL),
('Ritchie Blackmore','Russia',NULL);
INSERT 0 5
```
Посчитал:
Талица clients
```Bash
test_db=# select count(*) from clients;
 count
-------
     5
```
Таблица orders
```Bash
test_db=# select count(*) from orders;
 count
-------
     5
```


## Задача 4

Часть пользователей из таблицы clients решили оформить заказы из таблицы orders.

Используя foreign keys, свяжите записи из таблиц, согласно таблице:

|ФИО|Заказ|
|------------|----|
|Иванов Иван Иванович| Книга |
|Петров Петр Петрович| Монитор |
|Иоганн Себастьян Бах| Гитара |

Приведите SQL-запросы для выполнения этих операций.

Приведите SQL-запрос для выдачи всех пользователей, которые совершили заказ, а также вывод этого запроса.
 
Подсказка: используйте директиву `UPDATE`.

## Ответ:

```Bash
test_db=# UPDATE clients
SET zakaz_id = (SELECT id FROM orders WHERE name = 'Книга')
WHERE fullname = 'Иванов Иван Иванович';
UPDATE 1
test_db=# UPDATE clients
SET zakaz_id = (SELECT id FROM orders WHERE name = 'Монитор')
WHERE fullname = 'Петров Петр Петрович';
UPDATE 1
test_db=# UPDATE clients
SET zakaz_id = (SELECT id FROM orders WHERE name = 'Гитара')
WHERE fullname = 'Иоганн Себастьян Бах';
UPDATE 1
test_db=#
```

```Bash
test_db=# select * from clients;
 id |       fullname       | country | zakaz_id
----+----------------------+---------+----------
  4 | Ронни Джеймс Дио     | Russia  |
  5 | Ritchie Blackmore    | Russia  |
  1 | Иванов Иван Иванович | USA     |        3
  2 | Петров Петр Петрович | Canada  |        4
  3 | Иоганн Себастьян Бах | Japan   |        5
(5 rows)

test_db=# select * from orders;
 id |  name   | price
----+---------+-------
  1 | Шоколад |    10
  2 | Принтер |  3000
  3 | Книга   |   500
  4 | Монитор |  7000
  5 | Гитара  |  4000
(5 rows)

test_db=#
```

## Задача 5

Получите полную информацию по выполнению запроса выдачи всех пользователей из задачи 4 
(используя директиву EXPLAIN).

Приведите получившийся результат и объясните, что значат полученные значения.

## Ответ:

```Bash
test_db=# EXPLAIN select * from clients;
                        QUERY PLAN
-----------------------------------------------------------
 Seq Scan on clients  (cost=0.00..18.10 rows=810 width=72)
(1 row)

test_db=#
```
Seq Scan — означает, что используется последовательное, блок за блоком, чтение данных таблицы clients
Cost - некая виртуальная величина призванная оценить затратность операции. Первое значение 0.00 — затраты на получение первой строки. Второе — 18.10 — затраты на получение всех строк.
Единица измерения cost – «извлечение одной страницы в последовательном (sequential) порядке». То есть оценивается и время, и использование ресурсов.

rows — приблизительное количество возвращаемых строк при выполнении операции Seq Scan. Это значение возвращает планировщик.

width - это оценка PostgreSQL того, сколько, в среднем, байт содержится в одной строке, возвращенной в рамках данной операции

Как я понял, вывод этой информации - ожидания планировщика.
А если дать команду analyze и повторить запрос, то количество строк будет более реалистичным, и cost поменяется - потому что БД проведёт анализ

```Bash
test_db=# analyze clients;
ANALYZE
test_db=# EXPLAIN select * from clients;
                       QUERY PLAN
--------------------------------------------------------
 Seq Scan on clients  (cost=0.00..1.05 rows=5 width=47)
(1 row)

test_db=#
```

## Задача 6

Создайте бэкап БД test_db и поместите его в volume, предназначенный для бэкапов (см. задачу 1).

Остановите контейнер с PostgreSQL, но не удаляйте volumes.

Поднимите новый пустой контейнер с PostgreSQL.

Восстановите БД test_db в новом контейнере.

Приведите список операций, который вы применяли для бэкапа данных и восстановления. 

## Ответ:

Бэкап:
```Bash
Роли
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker exec -it postgresql pg_dumpall -U postgres --roles-only -f /tmp/backup/roles.sql
Базы
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker exec -it postgresql pg_dump -h localhost -U postgres -F t -f /tmp/backup/backup_1.tar test_db
```
Восстановление:
```Bash
Запускаем новый контейнер:
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker run --name postgresql2 -d -e POSTGRES_HOST_AUTH_METHOD=trust -v '/var/docker/postgres:/var/lib/postgresql/data' -v '/var/docker/backup:/tmp/backup' postgres:12
a1d0acc753741a83e192216de68b0cccbc8139d204cd76a302ee9be7b7805163
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$

Создаем базу данных:
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker exec -it postgresql2 psql -U postgres -c "CREATE DATABASE test_db WITH ENCODING='UTF-8';"
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$

Восстанавливаем роли из бекапа:
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker exec -it postgresql2 psql -U postgres -f /tmp/backup/roles.sql
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$

Восстанавливаем базу из бекапа:
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$ sudo docker exec -it postgresql2 pg_restore -U postgres -Ft -v -d test_db /tmp/backup/backup_1.tar
nicolay@nicolay-VirtualBox:~$
```




---

### Как cдавать задание

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
